+++
title = "Story2 서버 접속"
path = "Story2 서버 접속"

date = 2023-04-27T11:46:50+09:00
[taxonomies]
tags = ["Network"]
+++
# 서버에 접속
## 1. 접속의 의미
![](7acc353388fb2382163d332c2d509da0.png)
지난번에 나왔던 소켓을 만들고 말소하는 과정이다.

오늘 볼 과정은 그 중 브라우저와 서버 사이에 있는 `connect()` 과정에 대한 얘기이다.

이더넷이나 통신 케이블은 항상 연결되어 있으므로 언제나 신호를 보낼 수 있다.
하지만, 소켓을 만든 직후에 브라우저에서 데이터를 보내는 Request를 보내면 **프로토콜 스택**은 어떻게 될까?

### 소켓을 만든 직후
소켓을 만든 직후에는 아무것도 기록되어 있지 않다.
이 상태에서는 어디로 보낼지 알 수 없다.
따라서 프로토콜 스택에 송신 요청을 보낼때, 서버의 IP주소와 포트번호를 프로토콜 스택에 전달해야한다.

서버도 소켓을 만드는 동작 만으로는 통신 상태를 알 수 없다.

그래서 브라우저에서는 브라우저의 IP주소와 포트번호를 서버에도 전달해야한다. 그럴 경우 서버측 프로토콜 스택도 클라이언트의 정보를 알 수 있다.

따라서 첫 번째 동작은 통신 상대와 제어 정보를 주고받아 소켓에 필요한 정보를 기록하고 송수신 가능한 상태로 만드는 것

제어 정보에는 송수신 동작 제어에 필요한 정보로 IP주소와 포트번호가 그 예시이다.

데이터를 송수신할 때는 일시적으로 저장하는 메모리 영역이 필요, 이를 **버퍼메모리**라고 부른다. 접속할 때 메모리 확보하는 동작을 실행한다.

## 2. 제어 정보
제어 정보에는 크게 두 가지 종류가 있다.

### 헤더에 포함되는 제어 정보
접속 정보, 데이터 송수신 동작, 연결을 끊는 동작 포함한 **통신 동작 전체에 필요한 정보**

TCP 프로토콜 사양으로 규정하고 있다.

TCP 헤더 (~20 바이트)

| 필드 명칭        | 길이(비트) |
| ---------------- | ---------- |
| 송신처 포트 번호 | 16         |
| 수신처 포트 번호 | 16         |
| 시퀀스 번호      | 32         |
| ACK 번호         | 32         |
| 데이터 오프셋    | 4          |
| 사용하지 않음    | 6          |
| 컨트롤 비트      | 6          |
| 윈도우           | 16         |
| 체크섬           | 16         |
| 긴급 포인터      | 16         |
| 옵션             | 가변길이   |

위의 항목은 제어 정보로 규정되어있다.

이 항목들은 고정되어 있어서 접속, 송수신, 연결 끊기의 각 단계에서 통신할때마다 거기에 제어 정보를 부가한다.

접속 동작에서는 아직 송수신이 이루어지지 않았기 때문에 아래와 같이 데이터 없이 제어 정보로만 이루어진다.

제어 정보를 패킷 맨 앞부분에 배치하는 곳을 헤더라고 한다.
![](2b5f6168dbfffa37384868e1353ea963.png)

나중에 데이터가 들어가면 이런 형태로 패킷이 구성된다.

![](7337c2dc1e57919201b6683b28b7cc8b.png)

### 소켓에 기록되는 제어정보
소켓에 기록되는 **프로토콜 스택의 동작을 제어하기 위한 정보**가 들어가있다.

프로토콜 스택은 소켓에 기록된 정보를 참조하면서 움직인다.

소켓에 기록한 제어 정보는 상대측이 볼 수 없다.
왜냐하면 규칙에 따라 헤더에 제어 정보를 기록하여 그것으로 클라이언트와 서버가 통신하기 때문이다.

## 3 접속 동작의 실체
접속 과정은 아래 connect 함수 호출 부분 부터 시작된다.
`connect(<디스크럽터>, <서버 IP주소 & 포트번호>)`

여기에 서버 위의 인자를 넘기면 프로토콜 스택의 TCP 담당 부분에 전달 된다.
과정은 아래와 같다.

![](2a409e54ce89d18c699a8741e6ee89cd.png)

### 1: 클라이언트 TCP 담당
- TCP 담당 부분에서 접속 나타내는 제어 정보를 기록한 TCP 헤더 만들기
- 송신처, 수신처의 포트번호로 접속하는 소켓 지정(**SYN비트 1로 설정**)
- IP 담당 부분에 넘겨주기

### 2: 클라이언트 IP 담당
- 패킷 송신 동작을 실행
- 네트워크를 통해 패킷이 서버측 IP 담당 부분에 도착
- 서버의 IP 담당 부분에 전달

### 3 - 4: 서버 접속 확인
- IP 담당은 TCP 담당 부분에 넘긴다.
- TCP 담당은 헤더를 조사해 기록되어 있는 수신처 포트 번호에 해당하는 소켓 찾기
- 필요한 정보 기록 및 접속 동작이 진행중이라는 상태 변경
- 이 과정이 끝나면 TCP 부분은 다시 응답 돌려보냄

### 5 - 6: 서버 응답 과정
- 클라이언트와 마찬가지로 SYN 비트 등을 설정한 TCP 해더 만들기
- 응답을 돌려보낼때, ACK 비트 1로 설정
- 중간에 패킷 소실 가능성이 있으므로, 서버로 패킷 도착한 것을 확인하는 동작을 진행하기 위해 ACK 비트를 1로 만드는 것이다.
- TCP 헤더를 IP 담당 부분에 전달
- IP 담당 부분은 클라이언트 TCP 담당 부분에 보냄

### 7 - 9: 클라이언트 접속 확인
- 클라이언트는 SYN 비트가 1인지 확인함으로써 서버로부터 온 접속 동작이 성공했는지 확인
- 소켓에 서버의 IP 주소, 포트번호와 함께 소켓에 접속 완료 정보를 나타내는 제어 정보 기록
- 마찬가지로 패킷이 잘 도착했는지 서버에 알리기 위해 ACK 비트를 1로 만들고 TCP 헤더 반송

위의 과정을 통해 접속 되어있다고 생각 할 수 있다.
close를 호출해 연결을 끊을 때까지 계속 존재
